世道人生：誰甘心「坐在屋裏嘆氣」 - 李怡

世道人生：誰甘心「坐在屋裏嘆氣」 - 李怡

言論自由，是社會不滿的洩洪道。洩洪道，也有人稱作「安全活門」。對掌權者來說，它的好處是讓社會怨氣得到發洩，民怨若得不到發洩，怨氣就會化為戾氣，導致對抗行動。

4月4日，《華盛頓郵報》刊出一篇深度調查的長文，回顧了美國在疫情危機最初70天的失敗經歷和深層原因，文章對美國處理疫情的官員、公共衞生專家等47人作了採訪。文章追究特朗普責任，引起美國網民熱議。會影響特朗普連任的選情嗎？未必。特朗普上月對共和黨盟友說，他的競選不再重要，因為他的連任將取決於他對疫情的應對。

言論自由既是社會的安全活門，也有助於掌政者了解民怨民情所在，及早作出糾正、補救的措施。

林賤表示支持邱騰華指罵香港電台的聲明，邱也在立法會作了對新聞工作無知的解釋。而這幾天，中港共發起聯署，要求削減港台預算，及考慮關閉港台。提出的理由是港台「質素低下、收視低下，節目鼓吹台灣加入世衞，主張台獨」。這些指控與香港市民的普遍認知完全相反。長期以來，幾乎所有調查都顯示港台節目公信力和欣賞指數佔最高位。對香港人來說，港台可以說是伴着我們成長的電台。迫害港台，等同迫害香港人。

大約半個世紀前，所有的電子媒體節目都不會碰觸社會低層生活及陰暗面，香港電台在這方面是開風氣之先。1972年推出的《獅子山下》，帶出反映香港社會現實的風格與路向。時任無綫電視主管的周梁淑怡回憶說，那時有很強烈感覺，香港電台的劇集對社會有很強承擔，使他們在無綫工作的人也受這風氣影響。這股社會關懷之風，使香港輿論從只關注海峽兩岸政治而轉向關注香港自身，帶來本土流行文化的蓬勃和對香港的歸屬感。

反映社會現實和民怨，即使是港英時代，也是掌權者不願意見到的。1977年港台劇集《元洲仔之歌》，反映元洲仔艇戶居住環境之惡劣。播出前，受到房屋、衞生等部門反對，指劇集影射政府做事不力，港台在片末的字幕裏，加上港督麥理浩在《施政報告》的一句話：「香港政府將會致力改善市民居住問題」。事實證明，反映現實的影片，提醒了管治者要解決的社會問題。悲慘景況的描述，帶給社會的不是情緒低落，相反地是讓身處困境的人們，感到自己被關注，因而帶來可獲解決的希望。

周梁淑怡回憶，曾有高官對當年的廣播處長張敏儀說，你要管住你的記者；她的回答是：我管不到我的記者，對於任何傳媒，前線的工作是最重要的，主管必須給他們自由度，如果未做之前就設下許多框架，就甚麼都做不了啦。

過去幾十年，港台包括《獅子山下》、《城市論壇》、《頭條新聞》等節目和求真求實的新聞報道，帶領香港媒體的潮流，香港人在這樣的環境下成長，有了自我意識的覺醒，也有了抗拒洗腦的免疫力。

中國教育家、南開大學創辦人張伯苓曾經慨嘆，「中國社會的習慣是好人坐在屋裏嘆氣，壞人在外面台上唱戲。」張伯苓早逝，未能見到1951年後的中國。若他長命些，就體會到「好人坐在屋裏嘆氣」也在劫難逃。在極權政體下，如希臘哲人柏拉圖所言：「沉默不再允許，讚揚不夠賣力也是一種罪行。」「只允許一種聲音存在的社會，唯一存在的那個聲音就是謊言。」

對中國人來說，回到可以「坐在屋裏嘆氣」的世道，恐怕已經滿足了。但對於有自我意識的香港人，是不甘心僅僅「坐在屋裏嘆氣」的。

李怡